Les théories qui en concluaient étaient tout aussi impressionnantes et tout le monde cherchait à les appliquer sur tous les aspects du monde. On mettait du Darwinisme à toutes les sauces et ça permettait de justifier tout et rien, tant la sélection naturel dans son aspect le plus superficiel semblait à ces charlatants comme... naturelle, quitte à oublier ou nier les détails scientifiques.

*Mettre ça ici*
**À retravailler !**
La notion d'atome et molécule l'avait laissé sans voix. Tout corps est en réalité composé de particules microscopiques, dont on découvre encore de nouvelles formes. L'électricité l'avait fasciné, Ganot en parle comme "un agent physique puissant, dont la présence se manifeste par des attractions et des répulsions, par des apparences lumineuses, par des commotions violentes, par des décompositions chimiques et par un grand nombre d'autres phénomènes". Il resta longtemps sur les principes de base pour être sûr de bien les comprendre. Prenons comme image celle d'une cascade. La tension c'est la hauteur du haut de la chute, il y a une force induite par la gravité qui attire l'eau vers le bas. Rappelons les termes, c'est l'énergie potentielle, l'énergie qui existe dans un état stable et qui peut basculer vers un état dynamique. L'intensité ensuite c'est la quantité d'eau qui tombe, on parlerait alors de débit mais le principe est le même. Puis vient la résistance qu'on pourrait assimiler à des reliefs dans la falaise qui viendraient ralentir la chute. Pour lier ces notions, il y a ensuite la loi d'Ohm : U = R * I, comprenons donc que l'énergie entre deux points équivaut à la quantité d'électrons qui circule multiplié par la force de réaction entre les deux points. La puissance ensuite c'est P = U * I, l'énergie entre deux points et la quantité d'électrons qui y passe. On parle alors de Watt et c'est souvent de ça donc on a besoin pour faire fonctionner des équipements électriques. 

Il passait aussi beaucoup de temps à faire des expériences avec les différentes machines du laboratoire. Il y avait notamment une pendule électrique pour détecter l'électricité statique grâce à une petite balle de moelle de sureau suspendue, par un petit fil de soie, à un support à pied de verre. Il avait des tests avec différents métaux pour confirmer la théorie sur la conductibilité. Le plus fascinant selon lui était que le verre chauffé à rouge est conductible mais pas le verre à température ambiante, c'était le genre d'anecdote qui inquiétait sa mère, qui voyait dans tout ça de la magie qui était à la limite de l'hérésie. 

Avec l'argent et l'influence de son père, il faisait amener plusieurs nouvelles machines d'Europe occidentale et des Etats-Unis. Cela permettait à Horváth de poursuivre ses recherches avec les meilleurs équipements et de nombreux autres chercheurs du pays vinrent profiter de ce nouveau hub technologique. C'est là qu'il apprit aussi les dangers des lampes à gaz. Sans parler d'accidents explosifs, ces lampes émettaient du gaz dangereux pour la santé qui avait causé la mort du père d'un des scientifiques du laboratoire. De plus, il voyait bien que ce n'était pas une source de lumière populaire car la capitale de l'Empire restait encore en partie dans le noir la nuit.

D'autres soirs, il souhaitait participer aux négociations et jeux administratifs de son père. Impressionnante capacité que de pouvoir gérer de nombreux champs de bataille dans une même journée et de pouvoir combattre sur tous les fronts à la fois ! Son père faisait preuve de modernité dans sa vision de son domaine. Il ne croyait plus au protectionnisme depuis longtemps. Il savait qu'en travaillant sur tous les points en même temps, il pouvait faire fructifier son domaine et créer naturellement de la croissance. Il avait compris les règles du jeu et avait plus de jetons que ces concurrents proches, rien ne pourrait plus l'arrêter à part une législation trop intrusive. Il ne voulait accepter aucune contrainte arbitraire, il ne voulait pas se traîner les boulets incompétents des institutions. Selon lui, il fallait laisser faire les méritants, laisser les experts gérer les affaires. Il pouvait prendre sous son aile son propre territoire, et tous les gens qui en dépendent. Que les sales ronces de l'absolutisme étatique gèlent et se brisent sous ses gros souliers, Charles était l'homme de la situation. Il voyait à droite à gauche des seigneurs ou grands propriétaires terriens se perdre dans une confusion qui les ruinaient. Qu'ils s'embourbent dans le bourbonnisme ! Il gérait donc tout sur sa propriété et ne répondait qu'à l'autorité suprême de Dieu. Adam passait aussi du temps dans la bibliothèque avec son père. Ce dernier lui parlait des grands classiques de la littérature et de la philosophie qu'Adam se devait de connaître et restait assez neutre aux lectures auxquelles s'adonnait son fils. C'était toujours des échanges asymétriques : Charles enseignait, Adam recevait, rien d'autre n'était permis. Adam, pourtant, brulait d'expliquer à son père ses passions.

*Mettre ça ici*

*Et ça*
Parlons aussi de son esprit si particulier. Il avait une aisance avec de nombreux sujets mais c'était surtout son cheminement mental qui impressionnait. Sur un sujet précis, il pouvait passer de longues heures sans perdre de vue l'objectif et surtout en restant avec une concentration parfaite, comme un fleuve dont la course ne peut être changé sans la domination du monde. C'était surtout difficile pour ces collaborateurs, qui n'en pouvait plus de travailler avec lui après une journée qui devenait intense prise dans ce flot de détermination. Adam était seul à pouvoir changer de sujet. Quand on l'appelait en réunion pour un sujet important, il déviait la lourde bande passante mentale en un instant pour s'occuper pleinement de la nouvelle mission. Plusieurs fois dans sa vie il a du garder en tête plusieurs sous-projets en même temps. C'était facile pour lui, il suffit de diviser l'eau en plusieurs canaux pour répartir la charge. En tout cas, lui seul voyait ça comme ça, personne ne comprenait son esprit, sauf peut-être son père. Concernant sa vision du monde, il voyait bien qu'il avait eu accès à une éducation privilégiée, qu'il n'avait jamais vu une assiette vide à sa table, qu'il avait toujours eu des habits neufs, contrairement à plein d'autres. Mais ce n'était pas une fatalité. La société permet déjà aux gens de monter dans les niveaux sociaux en fonction de leur travail, cela est juste, mais aujourd'hui cette possibilité est entravée par un trop difficile accès aux besoins nécessaires au bon développement humain. Il voyait les membres des classes populaires comme des gens handicapés d'une réelle intelligence, culture et capacité de décider seuls. Il fallait les pousser vers le haut pour qu'enfin la justice soit réelle, les défenseurs du statut quo sont des hypocrites, il fallait enfin respecter complètement les idéaux et les valeurs de notre société et pas juste pour les plus fortunés. Pour ça, il faut des plans ambitieux d'aides sociales dans des secteurs très différents. Par contre, il était farouchement opposé aux irresponsables voulant l'abolition des hiérarchies et du mérite. Si les gens qui sont aux commandes le sont aujourd'hui, c'est aussi parce qu'ils sont capables de commander. Laisser le commandement à n'importe qui ou n'importe comment ou pire : pousser certaines populations à commander, c'est préférer des incompétents à des compétents, on marcherait sur la tête ! Il était d'accord pour dire que la balance était déséquilibrée mais il pensait qu'ajouter volontairement un poids disproportionné de l'autre côté allait juste casser la balance. Et pour garder cette analogie mais en reprenant le premier point, il était aussi contre les gens qui voulaient la laisser pencher du même côté sans agir. Il était pour un calibrage mesuré du système vers l'équilibre à travers des réformes claires et la recherche du progrès. Ce qui compte le plus au final, c'est la balance. 